<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xml" href="http://localhost:4000/feed.xslt.xml"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><generator uri="http://jekyllrb.com" version="3.3.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2016-10-11T17:55:40+02:00</updated><id>http://localhost:4000//</id><title type="html">La Frikitiva</title><subtitle>Diario de un filólogo en Dinamarca.</subtitle><entry><title type="html">Noto, la fuente open source para más de 800 lenguas</title><link href="http://localhost:4000/2016/10/11/Noto,-una-fuente-para-m%C3%A1s-de-800-lenguas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Noto, la fuente open source para más de 800 lenguas" /><published>2016-10-11T00:00:00+02:00</published><updated>2016-10-11T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2016/10/11/Noto,%20una%20fuente%20para%20m%C3%A1s%20de%20800%20lenguas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2016/10/11/Noto,-una-fuente-para-m%C3%A1s-de-800-lenguas.html">&lt;p&gt;Por si se os ha escapado, &lt;a href=&quot;https://www.google.com/get/noto/&quot;&gt;aquí tenéis el enlace a Noto&lt;/a&gt;, una fuente open source de Google con más de 100.000 caracteres. Y es gratis… ¡BIBA GÚGUEL!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta fuente puede usarse para los 93 tipos de escritura de Unicode; así que si un miércoles a las dos y media de la madrugada te despiertas, como cualquiera de nosotros, con la imperiosa necesidad de escribir un texto en balinés o en glagolítico, ya puedes usar Noto. ¿Acaso no es una maravilla?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En contra tiene que sólo puedes usar unos 30.000 de los 74.000 caracteres chinos. Una verdadera lástima que me ha arruinado la mañana y las ganas de vivir. Así que volveré a usar Comic Sans y Times New Roman para darle algo de sofisticación a mis documentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://imgs.abduzeedo.com/files/ffff/216/noto.jpg&quot; alt=&quot;Noto Serif&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Por si se os ha escapado, aquí tenéis el enlace a Noto, una fuente open source de Google con más de 100.000 caracteres. Y es gratis… ¡BIBA GÚGUEL!</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://w3goods.com/wp-content/uploads/2015/03/Noto-Sans.jpg" /></entry><entry><title type="html">Exámenes</title><link href="http://localhost:4000/2016/10/10/Ex%C3%A1menes.html" rel="alternate" type="text/html" title="Exámenes" /><published>2016-10-10T00:00:00+02:00</published><updated>2016-10-10T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2016/10/10/Ex%C3%A1menes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2016/10/10/Ex%C3%A1menes.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/examen.JPG&quot; alt=&quot;Examen&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es la enésima vez que posteo durante un examen. Es lo más aburrido del mundo, más que cualquier novela de &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/list/show/1917.MOST_BORING_BOOK_EVER_&quot;&gt;Ayn Rand&lt;/a&gt;. El examen de hoy dura tres horas y cuarto, es de inglés y me tienen hasta el ñoco. Hemos empezado a las 8:45, con tres cuartos de hora de retraso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con 16 años son incapaces de procesar que al ser un examen de inglés no les puedo resolver dudas de vocabulario. Llevamos cinco preguntas, cinco, sobre palabras que no entienden. Yo les miro fijamente y procuro no partirles la cara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estad atentos al telediario. Si oís algo referente a una matanza en Hobbiton, he sido yo.&lt;/p&gt;</content><summary type="html"></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/img/examen.JPG" /></entry><entry><title type="html">Nuestros niños también hacen caca</title><link href="http://localhost:4000/2016/10/09/Nuestros-ni%C3%B1os-tambi%C3%A9n-hacen-caca.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nuestros niños también hacen caca" /><published>2016-10-09T00:00:00+02:00</published><updated>2016-10-09T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2016/10/09/Nuestros%20ni%C3%B1os%20tambi%C3%A9n%20hacen%20caca</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2016/10/09/Nuestros-ni%C3%B1os-tambi%C3%A9n-hacen-caca.html">&lt;p&gt;Los maestros sí trabajamos. De hecho, trabajamos muchas horas. Hoy mismo, domingo, he ido al colegio a preparar unos exámenes para mañana. Allí me he encontrado a un compañero que estaba escaneando un libro para proyectarlo en la pizarra y a otra que estaba usando la máquina de plastificar como si su vida dependiera de ello.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguro que hay otras profesiones mucho más duras, pero de los maestros se dice que tenemos muchas vacaciones ERGO no trabajamos mucho. Yo me pregunto por qué no hay miles de personas haciendo cola todos los días delante de las puertas de los colegios y los institutos de España para conseguir un puesto de profesor de sociales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo estaba contando copias, grapando y haciendo pilas como si fuera un robot de la seat cuando oigo que mi compañero, el que da ciencias y estaba escaneando un libro, estaba descojonándose tan a gusto que he terminado preguntándole de qué se reía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me ha enseñado lo que estaba haciendo en ese momento: corregir un examen de ciencias de tercero de primaria. El tema: el aparato digestivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudiante 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/kidney1.jpg&quot; alt=&quot;We poo&quot; title=&quot;We poo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Transcripción:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stomach or Gut: &lt;em&gt;all the food goes there and then we poo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/kidney2.jpg&quot; alt=&quot;Transforma la comida en caca&quot; title=&quot;Transforma la comida en caca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Transcripción:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stomach or Gut: (en danés) &lt;em&gt;laver mad om til&lt;/em&gt; &lt;img class=&quot;emoji&quot; title=&quot;poop&quot; alt=&quot;poop&quot; src=&quot;https://github.global.ssl.fastly.net/images/icons/emoji/poop.png&quot; height=&quot;20&quot; width=&quot;20&quot; align=&quot;absmiddle&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Traducción: &lt;em&gt;transforma la comida en caca&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y como esas, algunas más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No me quejo del trabajo: tengo la suerte de que me dedico a lo que me gusta. Claro, preferiría dedicarme a rascarme los huevos, que también me gusta, pero esa es otra historia. Insisto: no me quejo de mi trabajo, pero a veces me toca la pirindola que me digan la suerte que tengo y las vacaciones que me pego. Coño, pues dedícate tú a enseñar, ¿no te jode?&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Los maestros sí trabajamos. De hecho, trabajamos muchas horas. Hoy mismo, domingo, he ido al colegio a preparar unos exámenes para mañana. Allí me he encontrado a un compañero que estaba escaneando un libro para proyectarlo en la pizarra y a otra que estaba usando la máquina de plastificar como si su vida dependiera de ello.

Seguro que hay otras profesiones mucho más duras, pero de los maestros se dice que tenemos muchas vacaciones ERGO no trabajamos mucho. Yo me pregunto por qué no hay miles de personas haciendo cola todos los días delante de las puertas de los colegios y los institutos de España para conseguir un puesto de profesor de sociales.

Yo estaba contando copias, grapando y haciendo pilas como si fuera un robot de la seat cuando oigo que mi compañero, el que da ciencias y estaba escaneando un libro, estaba descojonándose tan a gusto que he terminado preguntándole de qué se reía.

Me ha enseñado lo que estaba haciendo en ese momento: corregir un examen de ciencias de tercero de primaria. El tema: el aparato digestivo.

Estudiante 1



Transcripción:

Stomach or Gut: all the food goes there and then we poo.



Transcripción:

Stomach or Gut: (en danés) laver mad om til :poop:

Traducción: transforma la comida en caca.

Y como esas, algunas más.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/img/kidney1.jpg" /></entry><entry><title type="html">Sobre el mandarín y las lenguas chinas</title><link href="http://localhost:4000/2016/10/02/Sobre-el-mandar%C3%ADn-y-las-lenguas-chinas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sobre el mandarín y las lenguas chinas" /><published>2016-10-02T00:00:00+02:00</published><updated>2016-10-02T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2016/10/02/Sobre%20el%20mandar%C3%ADn%20y%20las%20lenguas%20chinas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2016/10/02/Sobre-el-mandar%C3%ADn-y-las-lenguas-chinas.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://static.pexels.com/photos/2950/lamp-traditional-asia-china.jpg&quot; alt=&quot;China&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He aquí una mentira repugnante: &lt;em&gt;los chinos hablan chino&lt;/em&gt;. Muerte y destrucción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No. Los chinos no hablan chino. Lo que hablan los chinos es la lengua más hablada del mundo, pero no es chino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cuál es la lengua más hablada del mundo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El mandarín, aunque es una pregunta difícil de responder porque, para empezar, recoger los datos es una pesadilla. En algunos países no hay censos fiables, en otros, ni siquiera hay registros sobre hablantes. Pero sí, según lo que sabemos, la lengua más hablada del mundo &lt;strong&gt;el mandarín&lt;/strong&gt;, no &lt;em&gt;el chino&lt;/em&gt; a secas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según cómo formulemos la pregunta, obtendremos una respuesta u otra. No es lo mismo &lt;em&gt;cuál es la lengua más hablada del mundo&lt;/em&gt; que &lt;em&gt;cuál es la lengua más extendida del mundo&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;cuál es la lengua con más hablantes nativos&lt;/em&gt;. La lengua más extendida del mundo es el inglés, pero &lt;em&gt;extendida&lt;/em&gt; no quiere decir necesariamente que tenga más hablantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según la &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_languages_by_total_number_of_speakers&quot;&gt;wikipedia&lt;/a&gt;, las lenguas más habladas son:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;TABLA DE HABLANTES&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;LENGUA&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1L&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;2L&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Total&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Mandarín&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;900&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;410&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1300&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Español&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;472&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;94&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;570&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Inglés&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;339&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;603&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;942&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Árabe&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;295&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;90&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;385&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Hindi&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;290&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;90&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;380&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ruso&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;150&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;110&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;260&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Bengalí&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;240&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;19&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;259&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Los números de arriba están en millones de hablantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1L = hablantes como primera lengua&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2L = hablantes como secunda lengua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El mandarín es la lengua con más hablantes del mundo: 1.300 millones en total, de los que 410 millones lo tienen como segunda lengua. O sea, 900 millones de personas lo tienen como lengua materna. Pero obsérvese que no hablamos de &lt;em&gt;lengua china&lt;/em&gt; o de &lt;em&gt;chino&lt;/em&gt;, sino de mandarín. Porque la &lt;em&gt;lengua china&lt;/em&gt; no existe. Existen las &lt;em&gt;lenguas chinas&lt;/em&gt; o los &lt;em&gt;dialectos chinos&lt;/em&gt; o, en todo caso, &lt;em&gt;dialectos de las lenguas chinas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a9/Map_of_sinitic_languages_full-en.svg&quot; alt=&quot;Las lenguas chinas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El mandarín es una de las (tantísimas) lenguas chinas y es a la que nos referimos habitualmente cuando decimos &lt;em&gt;el chino&lt;/em&gt; y nos referimos a una lengua. A los demás chinos nos referimos por su nombre y apellidos. Yo conocí a un chino que se llamaba Pepe, pero esa es otra historia &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Los hablantes de mandarín, que es una lengua china del norte, no se entienden con los hablantes de &lt;em&gt;wu&lt;/em&gt; (el chino de Shanghái) o de &lt;em&gt;cantonés&lt;/em&gt;, que son lenguas del sur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El chino estándar, el &lt;em&gt;putonghua&lt;/em&gt;, está basado en el mandarín estándar con la pronunciación de Beijing. Se estableció como estándar en 1932 y la República Popular China lo adoptó desde su fundación en 1949. La cifra estimada de hablantes de mandarín que endiende el &lt;em&gt;putonghua&lt;/em&gt; no es el 100%, curiosamente.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Año&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Hablantes de mandarín que entienden el &lt;em&gt;putonghua&lt;/em&gt;&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;1950&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;54%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;1984&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;91%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;La mayoría de los jóvenes de la República Popular China entienden y hablan el &lt;em&gt;putonghua&lt;/em&gt;, con dos excepciones: los jóvenes de Hong Kong y de Macao, que siguen estudiando en &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Chino_cantonés&quot;&gt;cantonés&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El &lt;em&gt;cantonés&lt;/em&gt; y el &lt;em&gt;wu&lt;/em&gt; se parecen mucho a lo que nosotros pensamos que es el &lt;em&gt;chino&lt;/em&gt;, pero no lo son. El primero es mucho más conservador en la fonología y algunos dialectos tienen hasta ocho tonos, en vez de los cuatro del mandarín. El segundo tiene 20 vocales, algunas de ellas son la pera… por no decir otra cosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El cantonés se parece al mandarín igual que el francés al castellano. Pero los occidentales, por lo general, no saben distinguir una lengua de otra porque suenan a &lt;em&gt;chino&lt;/em&gt;. Je. Estoy que me salgo. Casi nadie sabría distinguir entre el árabe y el farsi porque ambos están escritos con el mismo sistema, de la misma forma que el ucraniano y el ruso parecen iguales: los dos están escritos en cirílico. Para estos dos hay un truco muy fácil: si tienen un signo igual a una &lt;strong&gt;i&lt;/strong&gt; con el puntito y todo, es ucraniano, no ruso… o cualquier otra lengua escrita en cirílico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En China, además de las lenguas siníticas o sino-tibetanas, hay otros grupos lingüísticos, como las lenguas túrquicas, mongólicas, austroasiáticas y así hasta &lt;a href=&quot;https://www.ethnologue.com/country/CN&quot;&gt;298 lenguas reconocidas&lt;/a&gt;. Repito: 298 lenguas. Todas ellas son lenguas chinas en tanto que se hablan en china, de la misma forma que el gallego es español. Pero de las 298, no todas son siníticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los chinos son bastante flexibles con las lenguas hasta el punto de que intentan comunicarse con entre ellos aunque lo que hablen sean lenguas diferentes y estén a años luz la una de la otra en la pronunciación o el vocabulario, por poner un ejemplo. Mientas, en España nos hacemos la picha un lío con cuatro, de las que dos son fácilmente entendibles por los castellanoparlantes. Y al contrario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo no quiero decir nada que después todo se sabe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fin, las lenguas siníticas molan, pero los sistemas de escritura que tienen son un horror de &lt;em&gt;usabilidad&lt;/em&gt; para nosotros, paletos occidentales. Eso sí, tienen el glamur de 3.000 años de historia y en el pasado ocurrió como con el alfabeto latino, que se usó para escribir otras lenguas, como el coreano, el japonés, que todavía lo sigue usando, o el vietnamita, que se ha pasado al latino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro día hablamos de la escritura china.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GRAZIAS DE HENTREKOTT I KE DIOS OS VENDIJA&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Nota al pie: Valencianos, muchos de vosotros seguro que conocéis a Pepe. Regenta un restaurante vegetariano en el centro de Valencia. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><summary type="html">No, los chinos no hablan *chino*.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/img/china.jpg" /></entry><entry><title type="html">Costumbres funerarias</title><link href="http://localhost:4000/2016/09/20/costumbres-funerarias.html" rel="alternate" type="text/html" title="Costumbres funerarias" /><published>2016-09-20T00:00:00+02:00</published><updated>2016-09-20T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2016/09/20/costumbres%20funerarias</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2016/09/20/costumbres-funerarias.html">&lt;p&gt;Hace un par de semanas murió un amigo danés. Para ir al entierro tuve que informarme sobre el protocolo funerario. El funeral fue un sábado, pero esta persona murió el viernes de la semana anterior. Una compañera de trabajo me explicó lo fundamental de los entierros:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los entierros suelen programarse para el sábado siguiente al día en el que se produce la muerte, así que todo el mundo pueda asistir sin tener que pedir un día libre en el trabajo.
Los domingos nunca se entierra. Yuyu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jamás hay que visitar a la familia para presentar los respetos: hay que llamar, decir que lo sientes mucho, y esperar al funeral.
Hay que llevar flores apropiadas con una tarjeta escrita a mano: las flores se dejan en el cementerio; un trabajador de la funeraria recoge las tarjetas para entregárselas a la familia.
Hay un orden de entrada y salida de la iglesia. No al mogollón. Todo ordenado HATOPET.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesar de haber estado en la iglesia, no me derretí cual gremlin al sol, practiqué danés con la homilía (estupenda, por cierto, contaron toda la vida del difunto) y me aguanté la risa cuando vi a la reverenda con una gola tamaño nave nodriza (el adorno blanco con volantes que llevan al cuello, como en la foto de abajo). Supongo que ellos soltarán la carcajada cuando vean a un cardenal con toda la parafernalia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo siguiente es ir a una boda, plantar un árbol y jurar la bandera.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Hace un par de semanas murió un amigo danés. Para ir al entierro tuve que informarme sobre el protocolo funerario. El funeral fue un sábado, pero esta persona murió el viernes de la semana anterior. Una compañera de trabajo me explicó lo fundamental de los entierros:</summary></entry><entry><title type="html">Tengo distonía</title><link href="http://localhost:4000/2016/08/20/tengo-distonia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tengo distonía" /><published>2016-08-20T00:00:00+02:00</published><updated>2016-08-20T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2016/08/20/tengo%20distonia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2016/08/20/tengo-distonia.html">&lt;p&gt;La semana que viene, este blog cumplirá diez años.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fin, happy birthday to this blog y tal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero hoy he venido aquí a hablar de mis poblemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hace unos años empecé a observar que mi caligrafía era cada vez más irregular. No hice mucho caso porque usaba el ordenador a todas horas. Lo lógico era pensar que escribir con el teclado estaba influyendo en que mi letra fuera tan horrorosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con el tiempo fue empeorando. Empecé a sentir que me dolía el brazo, a días también el hombro y la muñeca. La intensidad variaba: unas semanas sin molestias y diez días con dolores hasta para dormir. La postura para poder escribir iba siendo cada vez más extraña, tenía que doblar los brazos haciendo un arco y apuntando hacia el cuerpo, como hacen muchos zurdos. Eso me permitía escribir con un ángulo de 90 grados. Si al dolor y a la postura le añades el temblor en la mano que vino después, te acojonas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Igual es estrés, pensé, en cuanto mi vida se estabilice otra vez, todo mejorará. Pero no lo hizo. Y cada día estaba más frustrado porque ya estaba afectando a la forma que tenía de ganarme la vid. Con los estudiantes de más edad tenía margen porque podía pedirles que me enviaran los trabajos online, a través de la intranet del instituto: yo corregía con el procesador de textos y devolvía todo perfectamente anotado. Pero también doy clases a cuarto, quinto y sexto de primaria y llegó un momento en que necesitaba que alguien me hiciera las correcciones. Evidentemente ya no podía seguir así.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decidí ir al médico, en plan mire, no se me va la vida en ello, pero estoy hasta el coño. Yo pensaba que me iban a decir que mi estrés y yo nos volviéramos a casa tranquilamente y que me empezara a tomar pirulillas, que todo se me pasaría. Y va y me hace el siguiente plan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primero: ir al traumatólogo. Radiografías y toda la pesca. Y análisis varios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo: sesión con el neurólogo, modelo resurrección de cadáver, con cables por los brazos y los dedos y descargas eléctricas para que se movieran los dedos ellos solos. Acojonante y molón a tope.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero todo normal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al final me llama el neurólogo súperjefe del hospital del pueblo y me dice que tengo distonía focal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Eing?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Lo tuyo es crónico.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La primera en la frente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Es degenerativo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La segunda en los cataplines.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Aquí tienes un folleto sobre la asociación danesa de pacientes y familiares de pacientes con distonía.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo acabas de arreglar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me explicó todo lo explicable, que si no estaba clara la causa, que si no merecía la pena buscarla y que vamos con el tratamiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando llegué a casa, me puse a buscar en Google: distonía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HORROR.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le di a buscar fotos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PEOR TODAVÍA.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para no enrollarme, copipego lo que dice la Wikipedia:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Las distonías son trastornos del movimiento en la que contracciones musculares sostenidas causan torceduras y movimientos repetitivos involuntarios que se traducen en posturas anormales. Estos movimientos, que son involuntarios y a veces dolorosos, pueden afectar a un solo músculo, a un grupo de músculos como los de los brazos, las piernas o el cuello, o incluso al cuerpo entero. La disminución en la inteligencia y el desequilibrio emocional no es característica de las distonías, pero el dolor puede llegar a ser tan intenso, que ocasiona incapacidad laboral, volver a la persona irritable e incluso a padecer algún grado de depresión secundaria, muchas veces por falta de diagnóstico oportuno y tratamiento adecuado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Los investigadores opinan que las distonías resultan de una anormalidad en un área del cerebro llamada putamen del ganglio basal, donde se procesan algunos de los mensajes neurológicos desordenados que inician las contracciones musculares. Se sospecha un defecto en la capacidad del cuerpo para procesar un grupo de sustancias químicas llamadas neurotransmisores que permiten la comunicación entre las células del cerebro.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Lo que más me gustó es lo de la &lt;em&gt;anormalidad del putamen&lt;/em&gt;. Es muy LOL.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MI ANORMALIDAD DEL PUTAMEN Y YO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo no conocía al tal Putamen ni por supuesto sabía por qué era anormal, lo que me importaba de verdad es saber que tiene tratamiento que consiste en pinchazos de toxina botulínica en los músculos afectados. Lo mejor: que paga la seguridad social danesa. La cosa funciona más o menos así: el bótox hace que se desactiven los músculos que provocan los movimientos involuntarios y el agarrotamiento. Se trata de averiguar qué músculos están dando por el culo, meterles toxinas en plan intoxícate, cacho cabrón, y esperar a que se paralicen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los médicos del hospital de Hobbiton me dijeron que a ellos les daba mucha risa lo de las inyecciones y que me iban a derivar a un hospital que está donde Cristo perdió las botas de esquiar, más allá del Muro, para que me viera un especialista que sabe mucho de lo que viene siendo tratar putámenes anormales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mes y medio después, conozco al especialista en cuestión. Un raro de cojones. Pero raro de cagarse de miedo. Me pregunta, me vuelve a preguntar, me mira por delante y por detrás, con los ojos entornados, como si calculara mi masa corporal para ver cuánto iba a tardar en digerirme. Se levanta, me enchufa el aparato de hacer ecografías y me pone dos inyecciones como dos demonios de dolorosas. Tardarás una semana en ver los efectos, me dijo. Y allá que nos vamos mi anormalidad del putamen, mis hematomas, mis toxinas y yo tan ricamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Efectivamente: a los diez días empecé a notar que podía volver a hacer movimientos que antes eran imposibles. Un mes después podía escribir con relativa normalidad y ahora mismo, después de la segunda ronda de pinchazos y con dobledosis de botulina, puedo escribir casi como antes. ¡Viva el bótox!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante el resto de mi vida, si quiero escribir a mano, tendrán que repetir el tratamiento. En el momento en que deje de ir, los efectos de la toxina se pasarán y los músculos empezarán de nuevo a hacer el gilipollas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La distonía es una puta mierda. Lo digo siendo consciente de que he tenido mucha suerte porque no me afecta ni a la movilidad de las piernas ni a la de la cara. No es visible. Igual es una barbaridad lo que voy a decir, pero me parece que todas las enfermedades, si se ven, son mucho más difíciles de llevar. Dejas de ser una persona y te conviertes en una persona enferma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recuerdo que una de las primeras cosas que me dijo el médico fue que no me avergonzara y que hablase con la gente más cercana sobre las dificultades diarias derivadas directa o indirectamente de la distonía. Al principio piensas que es una tontería, pero luego me di cuenta de que sufría menos si contaba que no podía escribir. Oh, sorpresa, cuando escribía delante de otras personas que sabían lo que me pasaba era menos doloroso escribir, físicamente doloroso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me he quitado un gran peso de encima. Estoy de mejor humor desde que he empezado el tratamiento. Cada vez que escribo a mano pienso en los años en los que no podía hacer eso y doy gracias a la química y a la medicina, benditas ellas, por devolverme mi caligrafía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo esto no tiene nada que ver con las lenguas, la enseñanza o con Dinamarca, pero lo cuento aquí porque este blog es mío y me lo follo cuando quiero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Besos en vuestros respectivos putámenes, normales o no.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">La semana que viene, este blog cumplirá diez años.</summary></entry><entry><title type="html">Tanatorios</title><link href="http://localhost:4000/2009/08/13/Tanatorios.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tanatorios" /><published>2009-08-13T00:00:00+02:00</published><updated>2009-08-13T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2009/08/13/Tanatorios</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2009/08/13/Tanatorios.html">&lt;p&gt;Ayer fue un día de mierda. Tuve que ir a un tanatorio y entré, por primera vez en mucho tiempo, a una misa y salí más acojonao que después de ver «Supersize Me»: entre tanta amenaza de quemarme en las llamas del infierno y mientras intentaba llevar el ritmo de sentarme – levantarme – sentarme sin que se me notara mucho el hastío, reflexionuve lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Espero que Dios no exista, porque como exista, me voy a cagar. Debo de llevar una cuenta de pecados que Nuestro Señor va a necesitar a un arcángel de asistente más dos o tres beatos (los becarios del cielo) vigilándome todo el día.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Si Dios existe, definitivamente es un cabrón. Vamos a ver, ¿por qué nos creó con la capacidad de hacer el mal si es misericordioso? ¿Pa joder? ¿No habría sido más fácil hacernos sin el plugin de mezquindad? Me pregunto.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;No entiendo el mecanismo de la intercesión. Vamos a ver, supongamos que Dios existe. Supongamos también que es misericordioso y bueno hasta decir basta. Entonces, ¿pa qué nuestros muertitos tienen que interceder por nosotros? Vaya misericordia más baratuna si cuando uno se muere tiene que pasarse la eternidad en plan «san Dios, no seas picajoso y no envíes a Maripuri al infierno, que en el fondo aquello que hizo fue por la circunstancia, no porque ella quisiera, vale que es un poco putón, pero es un putón bueno y humilde. Y además siempre va a misa».&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Y otra cosa: aquel tanatorio más que un lugar de recogimiento para venerar la memoria de nuestros muertos y hacer llegar nuestras condolencias a nuestros amigos, es tan enorme y hay tanta gente que parece El Corte Inglés el primer fin de semana de rebajas: tiene varias plantas, departamento de oportunidades, hilo musical, chicas con falda oscura y camisa a rayas que te asaltan preguntando si te pueden ayudar y una cafetería con bufé libre. Sólo falta el Rincón del Gourmet y que repartan a las familias por plantas: planta de señoras, planta de caballeros y la Planta Joven. Fijaos si es grande que se han visto obligados a poner una línea interna de información y a instalar un panel informativo como los que hay en los aeropuertos de los pueblos de España y no va de coña:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;HORA&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;MUERTITO&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;SALA&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;INFORMACIÓN&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;13:50&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Pepica la Pescaera&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Enterrando / Sepulting&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;14:40&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Miguelón el Pesao&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;6&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Cremando / In the oven&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;16:00&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Putón Cabaretero&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;11&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Les falta anunciar por megafonía:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«Seguros Descanso Eterno anuncia la cremación de su muertito Pepica la Pescaera con destino Purgatorio. Se ruega a los familiares que pasen por la sala de incineración número 9. Insurances Descanso Eterno anounces the creming of little dead Pepica The Fishwoman destination Purgatory. Relatives please proceed to incineration room number 9.»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A modo de testamento vital, os digo: cuando yo me muera, por mí, como si me tiráis al contenedor. Y por favor, si me queréis, rezad para que Dios no exista.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Ayer fue un día de mierda. Tuve que ir a un tanatorio y entré, por primera vez en mucho tiempo, a una misa y salí más acojonao que después de ver «Supersize Me»: entre tanta amenaza de quemarme en las llamas del infierno y mientras intentaba llevar el ritmo de sentarme – levantarme – sentarme sin que se me notara mucho el hastío, reflexionuve lo siguiente:</summary></entry><entry><title type="html">Tengo un polo de la talla S</title><link href="http://localhost:4000/2009/07/05/Tengo-un-polo-de-la-talla-S.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tengo un polo de la talla S" /><published>2009-07-05T00:00:00+02:00</published><updated>2009-07-05T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2009/07/05/Tengo%20un%20polo%20de%20la%20talla%20S</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2009/07/05/Tengo-un-polo-de-la-talla-S.html">&lt;p&gt;Como hoy estaba todo abierto por el centro, me he ido de rebajas. Y oh, maravilla, me he comprado un polo de la talla S. Vale, parezco el hermano mayor de una morcilla de Burgos, pero me ha costado nueve euros y sí, he caído en la trampa de las rebajas. Me lo he comprado negro, eso sí, para que la lorza no se vea tanto (me ha subido la autoestima, pero no soy gilipollas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parezco una morcilla, pero tengo un polo de la talla S.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Como hoy estaba todo abierto por el centro, me he ido de rebajas. Y oh, maravilla, me he comprado un polo de la talla S. Vale, parezco el hermano mayor de una morcilla de Burgos, pero me ha costado nueve euros y sí, he caído en la trampa de las rebajas. Me lo he comprado negro, eso sí, para que la lorza no se vea tanto (me ha subido la autoestima, pero no soy gilipollas).</summary></entry><entry><title type="html">Isabel está hasta el coño</title><link href="http://localhost:4000/2009/07/03/Isabel-est%C3%A1-hasta-el-cono.html" rel="alternate" type="text/html" title="Isabel está hasta el coño" /><published>2009-07-03T00:00:00+02:00</published><updated>2009-07-03T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2009/07/03/Isabel%20est%C3%A1%20hasta%20el%20cono</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2009/07/03/Isabel-est%C3%A1-hasta-el-cono.html">&lt;p&gt;Hola, me llamo Isabel, tengo 30 años y estoy hasta el coño de estar preñada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conocí a Óscar en el 98 porque coincidimos trabajando en el mismo sitio y tranqui todo el mundo, que el hijo que espero no es suyo. A los suspicaces les diré que el español no es mi lengua materna (tampoco hace falta ser un lince para averiguar cuál es) y que si esto está con acentos y más o menos legible es debido a la magia de Word y porque el dueño de esto lo ha corregido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lo que he venido: me quedé preñada por enero, así que salgo de cuentas el 25 de septiembre y yo soy de las que no se dio cuenta del momento exacto en el que me quedé en estado interesante: no sabéis la de chorradas que se pueden llegar a decir al respecto de la preñez. Desde entonces he estado trabajando hasta que a finales del mes pasado me despedí, con dos ovarios. Ahora o nunca. Primero porque está todo apañado para poder sobrevivir los tres (e. d., el padre del Alien, el Alien y yo misma) y porque el trabajo, el verano y el bombo son bastante incompatibles. Alienpapá toca suficiente pasta y me doy con un canto en los dientes. Él está más preocupado que yo por todo esto y, aunque es cierto que va de culo por el trabajo por un asunto que obviamente no voy a contar aquí, no nos vamos a quedar con una mano delante y otra detrás, de eso estoy segura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de que Alienpapá pusiera una semillita en Alienmamá (o sea, yo misma) y la empujara con la punta de la polla, había estado leyendo sobre el embarazo porque me estaba barruntando lo de tener descendencia hace ya tiempo. Aunque se dicen muchas chorradas (como que estoy más guapa y tengo la barriga en punta de lo que se deriva por inducción científica que mi Alien es un Alienniño) y estoy harta de oír consejos de la primera que pasa (lo que tengo que hacer es cuidarme, sí, que no voy a lanzarme a las vías del metro), es cierto eso que dicen de los trimestres: el primero lo pasé de puta pena, el segundo fue muy tranquilito y ahora, en pleno verano y a punto de entrar en el séptimo mes, estoy empezando a encontrarme incómoda, no puedo dormir bien, se me cae la comida en la panza y no puedo agacharme tan fácilmente como antes cuando tengo la mala pata de que se me cae algo al suelo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el fondo, confío en mi cuerpo. Cuando llegue el momento, será él quien diga «hasta aquí hemos llegado» y sé que mismamente yo tendré ganas de quitarme al bicho de encima de una vez. Hasta entonces tendré que aguantar todo el calor del verano en el momento más molesto del embarazo. Todavía no estoy muy agobiada, pero no sé cuánto tardaré en estarlo y tener ganas de que me lo saquen, aunque sea con un desatascador. Por cierto, aquí en España lo de las cesáreas es tan frecuente como ir al chino a cenar, parece que nunca hayan oído hablar de cambiar manualmente al bebé de postura o de otras posibilidades en el parto, además de que el niño venga de cabeza. Hablé con una comadrona de donde yo vengo y me dijo que sí, que existe cierto riesgo de que el niño se ahorque, literalmente, si no viene de cabeza, pero que a) el riesgo existe igual si llega en esa postura y b) el riesgo es realmente mínimo. Yo de esas cosas no sé, así que me toca fiarme de lo que me dicen los que saben de esto y confiar en que los médicos lo harán todo estupendamente, cosa que no dudo. Este Alien que llevo dentro llegará al mundo en este país, así que tengo que contar con estas reglas del juego y no otras. Eso sí, me da terror la episiotomía (por mucho que digan que en el momento no duele, pero después es una putada) y más aún que me hagan una cesárea. Que sea lo que tenga que ser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy de fuera, como he explicado, pero Alienpapá es de aquí y puedo decir, a propósito de tener un Alien, que eso de las familias biculturales no es tan bonito, maravilloso y estupendo como dicen y como muestra, el drama que nos ha llevado de culo últimamente: ¿qué nombre le ponemos al Alien? Claro, la primera opción es juntar dos nombres para que a la cosa le queden bien claros sus orígenes, pero la solución Kirill Antonio no me satisface y menos aún Xenia de los Dolores, fundamentalmente por si clonan a la Romanova y terminamos en un gulag, por descreídos. La otra opción es invertir el orden: Francisco Iosip (demasiado aristocrático y quizá un poco pasarse de evocador), José Vladislav (no, que el Alienniño se pasaría toda la vida diciendo «José con acento y Vladislav con uve al principio y al final»), Gregoria Snezhana (literalmente, «Gregoria ese ene e zeta hache a ene a») o Amparín Ekaterina («Amparín en el medio no hay nada Ekaterina»). Todos esos nombres son una putada y prefiero ahorrarle esos trances a la criatura. Así que hemos optado por dos nombres totalmente neutros, según el sexo, y no, no sabemos todavía si lo que llevo en la panza es un Alienniño o una Alienniña.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No hemos querido saber si el ente va a tener ‘mino o ’rrico (donde el apóstrofo debe leerse como omisión del prefijo «chu-» y sí, también soy filóloga). A pesar de todo y como ya he dicho, la evidencia científica lleva a algunas gurúes de la maternidad a pensar que la cosa tendrá ‘rrico. Los argumentos que apoyan esta teoría son tres: UNO – que estoy más guapa, como si antes fuera un cardo, las muy hijas de puta, DOS – que sudo maternidad por todos y cada uno de los poros de mi cuerpo, cuando en realidad lo que rezumo es únicamente sudor y tengo la sensación de que apesto a jamón las veinticuatro horas y TRES – que tengo la barriga en punta (que yo me pregunto, a la vista de cómo la tengo, si no es que se han equivocado de palabra, porque yo me la veo redonda y están incurriendo en un grave error terminológico, pero con estas cosas nunca se sabe). Todo esto me lleva a preguntarme si es que una madre fea solo puede parir Alienniñas… Pero entonces me acuerdo de la Infanta Elena y reconsidero mi postura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como ya no sé qué más contar y en realidad ya he cumplido con el objetivo, que era rellenar espacio en este blog, paro. Bueno, sí hay cosas, pero no tengo ganas ahora, que estoy preñadísima y tengo calor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En definitiva: estoy hasta el coño.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Hola, me llamo Isabel, tengo 30 años y estoy hasta el coño de estar preñada.</summary></entry><entry><title type="html">Telicidad y pronominales</title><link href="http://localhost:4000/2009/02/19/Telicidad-y-pronominales.html" rel="alternate" type="text/html" title="Telicidad y pronominales" /><published>2009-02-19T00:00:00+01:00</published><updated>2009-02-19T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2009/02/19/Telicidad%20y%20pronominales</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2009/02/19/Telicidad-y-pronominales.html">&lt;p&gt;Telicidad y pronominales&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando los filólogos nos aburrimos, nos aburrimos a lot. Y cuando digo filólogo no me refiero a licenciado en filología sino a los que semos filólogos en body y soul, lo que no deja de ser un big coño para los que nos rodean y una cross para quienes lo sufrimos en meat propia. Arresulta de que estoy suscrito a una de esas listas de correo monotemáticas en las que la gente argumenta con buenos modos, cordialmente y aportando datos interesantes para unas discusiones de quitarse el sombrero, que también existen. Claro que hablamos de verbos, sintaxis y otras perversiones y de eso solo se puede hablar con gravedad y distingo: uno no puede comportarse cual verdulera (que yo me pregunto por qué tendrán tan mala fama las verduleras, cuando todo el mundo sabe que las peores son las de los puestos de salazones).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El otro día me llegó un correo de esa lista en la que se preguntaba la razón de por qué la frase los niños comieron cordero era correcta y *los niños se comieron cordero, no (en comentarios y discusiones filológicas se pone el asterisco a los ejemplos que son incorrectos o agramaticales). Mi teoría es la siguiente (y ahora es cuando empieza el coñazo):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##VERBOS PRONOMINALES&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los verbos pronominales son los que llevan el -se en el infinitivo: caerse, lavarse, cagarse… Dentro de los verbos pronominales, los hay que son reflexivos, como lavarse. A estos verbos se les reconoce porque el sujeto y el objeto directo son el mismo ser. En me ducho, el sujeto es yo y el objeto directo, también, expresado con el pronombre me. Sin embargo, en me caigo, el sujeto es yo pero no hay objeto directo, por lo tanto no es reflexivo. De la misma manera, yo me como una paella nos dice que comerse, aunque lleva el pronombre, no es reflexivo porque el sujeto es yo y el objeto directo es la paella.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando hicieron la pregunta en la lista de correo contesté que los niños se comieron paella es incorrecta pero los niños se comieron la paella es correcta, así que la diferencia para mí estaba en la determinación del objeto directo paella – LA paella. Y aquí llegó el lío.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##TELICIDAD&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este palabro infecto yo no lo uso jamás, a los verbos télicos yo los llamo autoconclusivos porque mis pequeños saltamontes lo aprenden mejor puesto que lo segundo es más descriptivo, dónde va a parar (no quiero risitas), que lo primero, pero usaré lo de télicos por aquello de que usar los tecnicismos parece que le da un boato y una cosa que, oye, es algo por demás.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un verbo télico es el que cuando empieza tiene, necesariamente, que terminar. Por ejemplo, el verbo llegar. Cuando decimos Pepito llegó a casa a las seis la acción tiene que haber terminado. De la misma forma que Pepito se murió tiene un fin necesario: que Pepito la espiche. Porque si alguien empieza a morirse, tarde o temprano estará con los angelitos. ¿O sabéis de alguien que haya empezado a morirse y haya dejado aquello a mitad, eh?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra explicación, más fácil pero no menos impactante. Atención, que va: un verbo télico es el que si se interrumpe, no ocurre…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué? ¿Eh? ¿A que has leído la frase dos veces? Repito: un verbo télico es el que si se interrumpe, no ocurre. Ejemplos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pepito comió sopa. No es télico porque si se interrumpe la acción en algún momento puede haber comido algo de sopa, por lo que la acción comer ha tenido lugar.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pepito leía libros todas las noches. Tampoco es télico porque si una noche Pepito está ahí leyendo, tan tranquilo, viene su padre, le quita el libro y le da el Marca, la acción se interrumpe pero hasta ese momento había estado leyendo (no sabemos cuántos libros, ni cuánto tiempo, pero el chaval leyó, eso es absolutamente cierto).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pepito se leyó el Ulysses. Pepito está en su cuarto, con el tocho ese entre las piernas (todos los pervertidos, ya se sabe), de pronto entra su padre, pero niño, ¿qué coño haces leyendo eso?, le arranca el libro, lo quema en el fregadero (Ulysses a la flambé) y le da el Marca. La acción se ha interrumpido, por lo tanto Pepito NO se ha leído el Ulysses. Ha leído algo del Ulysses, pero no se lo ha leído. ¿Conclusión primera? Leerse es télico porque se ha interrumpido y no se ha ejecutado. La segunda conclusión es que el padre de Pepito no es apto para educar a un niño: si su hijo quiere leerse el Uysses, que se lo lea. Allá él. Vale, se dejará una pasta en psicoterapeutas, no te digo que no, pero es mejor que leerse el Marca.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;d) Pepito se murió. Obviamente es télico porque si Pepito empieza a morirse pero no termina de hacerlo, sigue dando por culo en este mundo, es decir, que no se muere. Parece una letra de una canción de Mecano, pero no lo es. Imagina: Pepito empieza a morirse, ay, ay, ay, que me muero, ay, que la espicho, ay, ay, ay. Ahí tenemos a Pepito sufriendo lo que no está escrito, ay, pobre de mí, ay, infelice. De pronto le ponen la adrefulina intravenosa, zasca, zasca, el carro de paradas, ¡fuera!, bzzz y Pepito deja de morirse, ay, gracias, gracias, qué bien me encuentro, dame un cigarrito, anda. Conclusión: Pepito NO se muere porque se ha interrumpido el proceso y porque no tenía lupus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota a Pepito: tú, si ves un túnel y al final una luz, sigue, sigue, no pares ni mires atrás, tú sigue hacia la luz, como Carol Ann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PRONOMINALES TÉLICOS&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arrejuntemos todo. Algunos verbos (no todos) se convierten en télicos cuando les ponemos el pronombre -se:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pepito comió paella. –&amp;gt; Atélico, comió sopa, pero no sabemos si se la comió toda.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pepito se comió la paella. –&amp;gt; Télico, se la comió entera (la paella).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mi teoría, por tanto, era que los télicos necesitaban que el objeto directo llevara un determinante.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pepito se comió la paella.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pepito se comió un bocata.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pepito se comió mejillones.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;El último es incorrecto. Debería ser Pepito comió mejillones (atélico y sin pronombre) o Pepito se comió los mejillones (télico, con pronombre y determinante). Podía haber escogido otros verbos, pero como estamos en horario infantil, prefiero que no me censuren esto y no tener problemas con Google. Pero vamos, os los estáis imaginando, supongo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El problema en la discusión vino cuando algunos miembros de la lista empezaron a aportar ejemplos. Muchos de ellos me parecían inaceptables (inaceptable = yo no lo diría), pero otros dijeron que no, que eran ejemplos válidos y aceptabilísimos. Mi respuesta en estos casos es siempre que yo no lo diría, pero admito que pueden decirse en otras partes de la jografía española y como España no acaba donde empieza el mar, sino que hay barcas para seguir (como decía Martes y Trece), es posible que a la otra parte del Atlántico sean aceptables y aquí no y al contrario. Así que para resolver mis dudas, allá van algunas frases. Me gustaría que me dijerais qué os parecen, entendiendo que aceptable es que os parecen bien (sin entrar en si son correctas o no o si los choch… digooo la RAE da el visto bueno), inaceptable es que no los habéis oído, o no los diríais, o directamente os parece que están rematadamente mal y no sé es que tenéis vuestras dudillas. Os aconsejo que lo hagáis espontáneamente. Por experiencia, cuando uno repite mil veces algo que al principio le sonaba raro termina por no serlo tanto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias de hentrekott y que Dios os VENDIGA.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Telicidad y pronominales</summary></entry></feed>
